# SRE管理体系

><https://mp.weixin.qq.com/s/9t7JSxXKmY_kDY2SCE1_ig>

## DevOps

### SRE和DevOps的关系

### SRE出现的背景

1. 运维痛点是软件问题
1. 以服务质量目标（`SLO`）为准绳
1. 尽量减少琐事（人工处理）
1. 确定本年度要自动化的工作
1. 故障解决得越快，进度就越快
1. 与开发人员同舟共济（share ownership）
1. 岗位虽不同，工具可统一

### DevOps出现的背景（Google观点）

1. 不再各自为政
1. 意外乃兵家常事
1. 变更要小步快跑
1. 工具与文化休戚与共
1. 准确的度量至关重要

### 其他背景信息

#### 起始时间

1. 2009年`DevOps`一词诞生于第一届DevOpsDays大会
1. 2003年Benjamin Treynor Sloss加入`Google`并开始领导7人`SRE`初始团队

#### 理论体系

1. `DevOps`是一组松散的理念、实践和技术的合集，无唯一权威源头，由社区分散维护和丰富
1. `SRE`从`Google`内部发源并向外传播，然后受到互联网界的广泛复用，各个公司不断扩张丰富

## 实施SLO

### 寻找动机

#### Google的动机

1. 采用一套经过深思熟虑的`SLO`，对reliability工作的机会成本作业数据驱动型的决策
1. 将`SRE`工作安排到一个合理的优先级，从而保证创建足够的可靠性

#### 你的动机

1. !
1. ?

### 开始实施

#### 为应用系统建立一套基础的SLO

1. 识别用户
1. 识别主要用户活动
1. 识别`SLO`的方法
    1. 用户旅程法
    1. 系统边界法
1. 绘制高阶系统架构图
    1. 请求驱动
        1. SLI类型：可用性
        1. SLI类型：延迟
        1. SLI类型：质量
    1. 流水线
        1. SLI类型：时效性
        1. SLI类型：正确率
        1. SLI类型：覆盖率
    1. 存储
        1. SLI类型：持久性

#### 制定可靠性的SLO目标和错误预算

1. 目标交付物：《SLO实施文档》
1. 目标交付物：《错误预算策略文档》

#### 选择SLI度量指标

1. 设定SLI规范
1. 选择度量SLI的方法
    1. 通过现有监控系统
    1. 引入新监控工具
    1. 开发实现
1. 收集1/2个迭代的初始数据

#### 确定初始SLO目标

1. SLO目标
    1. 单一SLO目标：要求某一个SLI在某个百分位上的数值需求
    1. 组合SLO目标：要求某一个SLI在多个不同百分位上的数值需求
    1. 参考当前的业务性能
        1. 可能很好
        1. 可能低估了客户的需求
1. 参考初始SLI监控数据计算得到
    1. 客观
    1. 重新审视现实
1. 选择度量合适的时间窗口
    1. 滚动窗口：能和用户体验配合
    1. 日历窗口：与业务规划更配合
    1. Google选择4周的滚动窗口

#### 获取利益干系人的认同

1. 干系人
    1. 产品经理
    1. 开发人员
    1. 运维人员
    1. SRE人员
    1. 其他可能的干系人
